\setauthor{И. Буренев}

\subsection{Примеры.}

\subsubsection{ Равномерный поток вдоль оси $x$.}

\par Рассмотрим комплексный потенциал:

\begin{equation}
	\omega (z) = a\cdot z
\end{equation}

\par Здесь $a\in\mathbb{R}$, $a>0$
\[
	\omega = \varphi + i \psi = a ( x + iy )\Rightarrow
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &= ax\\
		\psi 	&= ay\\
	\end{aligned}\right.
	\Rightarrow
	\left\{ \begin{aligned}
		v_x &= a\\
		v_y &= 0\\
	\end{aligned}\right.
\]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [<->] (0, 2) node [left] {$y$} |- (2, 0) node [below] {$x$};
		\foreach \x in {0,1,...,4}
			\draw [->, thin, blue] (0.5, 0.5 + \x * 0.25) --++ (1, 0);
		\draw (1.2, 1.7) node [above] {$\psi=const$};
		\draw (1.5, 1) node [right] {$v_x=a$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{ Равномерный поток.}
\par Рассмотрим комплексный потенциал:

\begin{equation}
	\omega(z) = Ve^{-i\alpha}z
\end{equation}

\par Здесь $V\in\mathbb{R}$, $-\pi\le\alpha<\pi$
\[
	\omega = \varphi + i \psi = V (\cos\alpha - i \sin\alpha) ( x + iy )\Rightarrow
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &= V (x \cos\alpha + y \sin\alpha)\\
		\psi 	&= V (y \cos\alpha - x \sin\alpha)\\
	\end{aligned}\right.
	\Rightarrow
	\left\{ \begin{aligned}
		v_x &= V\cos\alpha\\
		v_y &= V\sin\alpha\\
	\end{aligned}\right.
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{40};
	\draw [<->] (0,2) node [left] {$y$} |- (2,0) node [below] {$x$};
	\foreach \x in {0,1,...,3}{
		\clip(0,0) rectangle (2,2);
		\draw [marrow,thin, blue] (\x, 0) --++ ( \a : { (2-\x)/cos(\a) } );
		\draw [marrow,thin, blue] (-\x, 0) --++ ( \a : { (2+\x)/cos(\a) } );
	}
	\draw (1.2,2) node [above] {$\psi=const$};
	\draw (.3,0) arc (0:\a:.3) node[pos=.6,  right] {$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{ Источник. }
\par Рассмотрим комплексный потенциал:

\begin{equation}
	\omega(z)=\frac{q}{2\pi}\ln z
\end{equation}

\par Здесь $q>0$
\[
	\omega = \varphi + i \psi = \frac{q}{2\pi} (\ln r + i\theta)\Rightarrow
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &= \frac{q}{2\pi}\ln r\\
		\psi 	&= \frac{q}{2\pi}\theta\\
	\end{aligned}\right.
	\Rightarrow
	\left\{ \begin{aligned}
		v_r 		&= \frac{1}{H_r}\partd{\varphi}{r} = \frac{q}{2\pi}\frac{1}{r}\\
		v_\theta 	&= \frac{1}{H_\theta}\partd{\varphi}{\theta} = 0\\
	\end{aligned}\right.
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [->] (-2,0) -- (2,0) node [below] {$x$};
		\draw [->] (0,-2) -- (0,2) node [left]  {$y$};
		\foreach \x in {0,20,...,360}
			\draw [marrow, blue, thin] (0,0) --++ (\x : 1.8);
		\draw (1.5,1) node [right] {$\psi=const\Rightarrow\theta=const$};
	\end{tikzpicture}	
\end{center}

\par Посчитаем поток проходящий через окружность радиуса $r$:
\[
	Q = \oint\pmb v \cdot d\pmb S = \oint v_r dS =
		\int\limits_{-\pi}^{\pi}\frac{q}{2\pi}\frac{1}{r}r\,d\theta=q
\]	
\par Получили, что расход не зависит от радиуса. $q$ называют \textbf{обильностью} источника (стока).

\par Рассматриваемое течение называют \textbf{течением от источника} при $q>0$ (\textbf{течением от стока} при $q<0$). Если источник (сток) находится не в начале координат, а в точке $z_0$ выражение для комплексного потенциала принимает вид:
\begin{equation}
	\omega (z) = \frac{q}{2\pi} \ln (z-z_0)
\end{equation}

%% <<Коэффициенты Ламэ для самых маленьких>>
\par {\it \bf  Небольшое отступление:} На самом деле мы можем посчитать компоненты скорости в любых ортогональных криволинейных координатах $(q_1,q_2,q_3)$: 
\[
\Grad f = \frac{1}{H_1} \partd{f}{q_1}\, \pmb e_1 + 
\frac{1}{H_2} \partd{f}{q_2}\, \pmb e_2+
\frac{1}{H_3} \partd{f}{q_3}\, \pmb e_3
\]
\par Где $H_{1,2,3}$~--- коэффициенты Ламэ для соответствующих координат. 
\[
ds^2 = H_1^2 \,dq_1^2 + H_2\, dq_2^2 + H_3\, dq_3^2; \qquad H_i = \partd{s}{q_i}
\]
\par Если известны формулы перехода из декартовых координат, то $H_i$ можно довольно просто считать по формуле: 
\[
H_i = \sqrt{ \left(\partd{x}{q_i} \right)^2 +  \left(\partd{y}{q_i} \right)^2 +  \left(\partd{z}{q_i} \right)^2 }
\]
\par Почти всегда будем пользоваться только для полярных: 
\[
H_r = 1;\;\qquad H_\theta = r
\]
%% Отступление кончилось дальше опять МЖГ



\subsubsection{Точечный вихрь.}
\par Рассмотрим комплексный потенциал
\begin{equation}
	\omega (z) =\frac{\Gamma}{2\pi i}\ln z
\end{equation}
\par Здесь $\Gamma\in\mathbb{R}$
\[
	\omega = \varphi + i \psi = \frac{\Gamma}{2\pi i} (\ln r + i \theta) \Rightarrow
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &= \frac{\Gamma}{2\pi}\theta\\
		\psi 	&=-\frac{\Gamma}{2\pi}\ln r\\
	\end{aligned}\right.
	\Rightarrow
	\left\{ \begin{aligned}
		v_r 		&= \frac{1}{H_r}\partd{\varphi}{r} = 0\\
		v_\theta 	&= \frac{1}{H_\theta}\partd{\varphi}{\theta} = \frac{1}{r} \frac{\Gamma}{2\pi} \\
	\end{aligned}\right.	
\]

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\draw [->] (-2,0) -- (2,0) node [below] {$x$};
	\draw [->] (0,-2) -- (0,2) node [left]  {$y$};
	\foreach \x in {0,.5,...,1.5}
		\draw [marrow, blue, thin] (\x,0) arc (0:360:\x);
	\draw (1.5,1) node [right] {$\psi=const\Rightarrow r=const$};
	\end{tikzpicture}	
\end{center}
\par Посчитаем циркуляцию скорости вдоль линии тока:
\[
	\oint v_\theta ds = \int_{-\pi}^{\pi}\frac{\Gamma}{2\pi} \frac{1}{r}\; r\,d\theta = \Gamma
\]
\par Получили, что циркуляция не зависит от радиуса. $\Gamma$ называют циркуляцией скорости вдоль линий тока.
\par Течение~--- течение генерируемое вихревой нитью (\textbf{течение точечного вихря}) с заданной циркуляцией.

\subsubsection{Диполь.}
\begin{wrapfigure}[5]{L}{4cm}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.9]
		\draw [->] (-1.5,0) -- (1.5,0) node [below] {$x$};
		\draw [->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node [left]  {$y$};
		\draw [thick](30:1) -- (0,0) node [midway, above] {$\frac{l}{2}$}
						--  (-150:1) node [midway, below] {$\frac{l}{2}$} ;
		\draw [fill=white, very thick]  (30:1) circle (0.075) node[above] {$A$}
									  (-150:1) circle (0.075) node[below] {$B$};
		\draw [->,thick,red] (135:1.2) ++ (-150:.4) --++ (30:.8) node [pos=0.3,above ] {$\pmb m$};
		\draw [blue] (.5,0) arc (0:30:.5) node [pos=0.45,right] {$\alpha$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
\par Найдем потенциал от пары стока ($B$) и источника ($A$) равной обильности, расположенных симметрично относительно начала координат.
\[
	\begin{aligned}
	\omega_A (z) &= \frac{q}{2\pi} \ln (z-z_A)\\
	\omega_B (z) &=-\frac{q}{2\pi} \ln (z-z_B)\\
	\end{aligned}
\]
\par Запишем координаты $A$ и $B$ как:
\[
	\begin{aligned}
		z_A &= \frac{l}{2} \, e^{ i\alpha }\\
		z_B &= \frac{l}{2} \, e^{ i(-\pi+\alpha) } = -\frac{l}{2} \, e^{i\alpha}\\
	\end{aligned}
\]
\par Суммарный потенциал~--- сумма потенциалов от стока и от источника, значит:
\[
	\omega(z) = 	\frac{q}{2\pi} \ln\left( z - \frac{l}{2} \, e^{i\alpha} \right)
				  + \frac{-q}{2\pi}\ln\left( z + \frac{l}{2} \, e^{i\alpha} \right)
			  = \frac{q}{2\pi} \ln \frac{ 1-\frac{l}{2z}\,e^{i\alpha}}{ 1 + \frac{l}{2z}\,e^{i\alpha} }
			  = \frac{q}{2\pi} \left[ 	 \ln\left(1-\frac{l}{2z} \, e^{i\alpha}\right)
										-\ln\left(1+\frac{l}{2z} \, e^{i\alpha}\right) 		
							   \right]
\]
\par На больших расстояниях величину $\frac{l}{z}$ можно считать малой. Оставим только первый порядок разложения. Тогда
\[
	\omega (z) \approx - \frac{q}{2\pi} \frac{l}{z} \, e^{i\alpha}
\]
\par Теперь устремим $l\rightarrow 0$, а $q\rightarrow\infty$ так, чтобы $l\cdot q=const=m$. Таким образом получим окончательное выражение для потенциала:
\begin{equation}
	\omega (z) = -\frac{m}{2\pi z} e^{i\alpha}
\end{equation}

\par Исследуем течение, соответствующие полученному комплексному потенциалу. Не умаляя общности будем считать, что диполь направлен по оси $x$ (т.е. $\alpha=0$). Тогда
\begin{equation}
	\omega(z) = - \frac{m}{2\pi z} = \varphi + i \psi = -\frac{m}{2\pi}\frac{ x - iy }{ x^2 + y^2 }
	\Rightarrow	
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &=-\frac{m}{2\pi} \frac{ x }{ x^2 + y^2 }\\
		\psi 	&= \frac{m}{2\pi} \frac{ y }{ x^2 + y^2 }\\
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
\[
	\psi=const\Rightarrow \frac{ y }{ x^2 + y^2 } = \frac{ 1 }{ 2c } \Rightarrow
		 x^2 + y^2 -2cy + c^2 = c^2 \Rightarrow ( y - c )^2 + x^2 = c^2
\]
\[
	\varphi=const\Rightarrow ( x - \tilde{c} )^2 + y^2 = \tilde{c}^2
\]

\par Видно, что линии тока и линии постоянного потенциала представляют собой окружности, центры которых находятся на одной из осей, а радиус равен расстоянию до начала координат.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale = .78]
	\draw [->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node [below] {$x$};
	\draw [->] (0,-4.5) -- (0,4.5) node [left]  {$y$};
	\clip (-4.5,-4.5) rectangle (4.5,4.5);
	\foreach \x in {0,.5,...,5}{
		\draw [marrow, blue] (0,0) arc (-90:270:\x);
		\draw [marrow, blue] (0,0) arc (90:-270:\x);	
		\draw [dotted, red]  (0,0) arc (0:360:\x) (0,0) arc (180:-180:\x);
	}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Источник с вихрем.}
\par Рассмотрим комплексный потенциал:
\[
	\omega( z ) = \frac{ q }{ 2 \pi } \ln z + \frac{ \Gamma }{ 2\pi i } \ln z
\]
\par Здесь $\Gamma > 0$, $q > 0$
\[
	\omega = \varphi + i\psi \Rightarrow
	\left\{\begin{aligned}
		\varphi &= \frac{ q }{ 2\pi }\ln r + \frac{ \Gamma }{ 2\pi } \theta\\
		\psi 	&= \frac{ q }{ 2\pi }\theta - \frac{ \Gamma }{ 2\pi } \ln r 		
	\end{aligned}\right.
\]
\[
	\psi=const \Rightarrow   q \theta - \Gamma \ln r = C \rightarrow r = \tilde{ C } \exp\left( {\theta\, \frac{ q }{ \Gamma }}\right)
\]
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw [->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node [below] {$x$};
		\draw [->] (0,-3.5) -- (0,3.5) node [left]  {$y$};
		\foreach \C in {1, 2, ..., 18}{
			%\draw (-3,-3) rectangle (3,3);
			\clip(-3,-3) rectangle (3,3);
			\draw [red, dotted, smooth] plot [id=curve, raw gnuplot, smooth] function{
				set polar;
				set sample 80;
				plot [ -3*pi : 3*pi ] [ -4:4 ] [ -4:4 ] (sqrt(2)**\C)*exp(-t)
			};
			\draw [blue, marrow, thin, smooth] plot [id=curve, raw gnuplot, smooth] function{
				set polar;
				set sample 80;
				plot [ -3*pi : 3*pi ] [ -4:4 ] [ -4:4 ] (sqrt(2)**\C)*exp(t)
			};
		}
		\end{tikzpicture}
\end{center} 